%\documentclass[12pt]{mymemoir}
%\usepackage[cp1251]{inputenc}
%\usepackage[T2A]{fontenc}
%\usepackage[russian]{babel}
%\usepackage{graphics}
%\setcounter{chapter}{0}
%\setcounter{page}{601}

%\begin{document}

%\markboth{Литература}{Литература}

%\thispagestyle{empty}

\begin{thebibliography}{99}
\bibitem{Amelkin98}
\textit{Амелькин С.А., Андресен Б., Саламон П., Цирлин А.М., Юмагужина В.Н.}  Предельные возможности тепломеханических систем. Процессы с одним источником. // Известия РАН, Энергетика, -- 1998 -- №2.--с.48--58.
\bibitem{Amelkin99}
\textit{Амелькин С.А., Андресен Б., Саламон П., Цирлин А.М.,  Юмагужина В.Н.}  Предельные возможности тепломеханических систем с несколькими  источниками // Известия Академии наук. Энергетика, -- 1999 -- №1.--с.31--40.
\bibitem{Amelkin02}
\textit{Амелькин С.А., Мартинаш К., Цирлин А.М.} Оптимальные процессы в  необратимых термодинамических и микроэкономических системах. // Автоматика и телемеханика, --2002--№4.--с.3--25.
\bibitem{Babievskiy}
\textit{Бабиевский В.Н., Морозов М.Н., Цирлин А.М.} Осредненные и вероятностные задачи оптимизации в системах управления // Автоматика и телемеханика. - 1980 -- №7. -- с. 68--76.
\bibitem{Beljaeva}
\textit{Беляева Н.П., Цирлин А.М.} Оптимальное управление покупкой и продажей ценных бумаг. Автоматика и телемеханика -- 1998 -- №4, -- с.135-143.
\bibitem{Beme}
\textit{Беме Б., Софиева Ю.Н., Цирлин А.М.} О характере установившегося режима для некоторых типов управляемых объектов // Автоматика и телемеханика. -- 1979 -- №2 -- с. 7--12.
\bibitem{Boshnjakovish}
\textit{Бошнякович Ф.} Техническая термодинамика. -- М.: ГЭИ, -- 1955.
\bibitem{Brodjanskiy}
\textit{Бродянский В.М., Фратшке В., Михалек К.} Эксергетический метод и его приложения.--М.: Энергоатомиздат,--1988.
\bibitem{Butkovskiy}
\textit{Бутковский А.Г.} Оптимальное управление системами с распределенными параметрами. -- М.: Наука, -- 1965.
\bibitem{Varga}
\textit{Варга Дж.}  Оптимальное управление функциональными и дифференциальными уравнениями.  -- М.: Наука, -- 1977.
\bibitem{Volkova}
\textit{Волкова М.Е., Майков Г.П., Цирлин А.М.}  Задачи оптимального управления с непрерывными и дискретно изменяющимися параметрами // Изв. АН СССР. Техн. кибернетика. -- 1969 -- №2.  -- с. 36--42.
\bibitem{Girsanov}
\textit{Гирсанов И.В.} Лекции по математической теории экстремальных задач. // Ижевск. Регулярная и хаотическая динамика. 2003.
\bibitem{Glensdorf}
\textit{Гленсдорф П. Пригожин И.} Термодинамическая теория структуры, устойчивости и флуктуаций. -- М.: Мир, -- 1973.
\bibitem{Groot}
\textit{Гроот С., Мазур П.} Неравновесная термодинамика. -- М.: Мир. -- 1964.
\bibitem{Gurman}
\textit{Гурман В.И.} Принцип расширения в экстремальных задачах. // М.: Физматлит, 1997.
\bibitem{Guxman}
\textit{Гухман А.А.} Об основаниях термодинамики. -- М.: Энергоатомиздат. -- 1986.
\bibitem{Dolan}
\textit{Долан Э.Д.} Микроэкономика. Санкт-Петербург, С-П. Оркестр, 1994. 
\bibitem{Dubovizkiy}
\textit{Дубовицкий А.Я., Милютин А.А.} Задачи на экстремум при наличии ограничений. // Журнал ВМ и МФ, № 3, 1965.
\bibitem{Zubov}
\textit{Зубов Д.А., Амелькин С.А., Цирлин А.М.} К расчету числа теоретических тарелок и высоты колонны ректификации. // Химическая промышленность №12, 2002.
\bibitem{Karno}
\textit{Карно С.} Размышление о движущей силе огня и о машинах ... // В кн. Второе начало термодинамики. -- М.-Л.: Гостехиздат, -- 1934.
\bibitem{Konuh}
\textit{Конюховский П.В.} Микроэкономическое моделирование банковской деятельности. С-П: Питер 2001, 220 с.
\bibitem{Korn}
\textit{Корн Г., Корн Т.}  Справочник по математике для научных работников.  -- М.: Наука. -- 1973.
\bibitem{Krotov}
\textit{Кротов В.Ф., Гурман В.И.} Методы и задачи оптимального управления. // М.: Наука, 1973.
\bibitem{Kuznezov}
\textit{Кузнецов А.Г., Руденко А.В., Цирлин А.М.} Оптимальное управление в термодинамических системах с конечной емкостью источников. // Автоматика и телемеханика, -- 1985 -- №6 -- с. 56--62.
\bibitem{Landau}
\textit{Ландау Л.Д., Лифшиц Е.М.} Статистическая физика. // М.:  Наука, 1964.
\bibitem{Linezkiy85}
\textit{Линецкий С.Б., Роднянский И.Е., Цирлин А.М.} Оптимальные циклы холодильных машин и тепловых насосов // Изв. АН СССР. Энегpетика и тpанспоpт. -- 1985 -- № 6 -- с. 42--49.
\bibitem{Linezkiy88}
\textit{Линецкий С.Б., Цирлин А.М.}  Оценка термодинамического совершенства и оптимизация теплообменников. // Теплоэнергетика -- 1988 -- №10 -- с. 87-91.
\bibitem{Maykov79}
\textit{Майков В.П., Балунов Ф.И.} Ректификация атермальных смесей. -- М.: МИХМ, -- 1979.
\bibitem{Maykov73}
\textit{Майков Г.П., Цирлин А.М.}  Условия оптимальности пpи pазличных фоpмах записи пpоцесса упpавления // Изв. АН СССР. Техническая кибеpнетика. -- 1973 -- №5 -- с. 63--71.
\bibitem{Malix87}
\textit{Малых В.Л.} Термодинамические ограничения и эффективность изотермических процессов разделения. // Деп. ВИНИТИ № 2020-В87. 1987. с.12.
\bibitem{Martinovskiy}
\textit{Мартыновский В.С.} Циклы, схемы и характеристики теплотрансформаторов. -- М.: Энергия, -- 1979.
\bibitem{Mironova00}
\textit{Миронова В.А., Амелькин С.А., Цирлин А.М.} Математические методы термодинамики при конечном времени, // М:, Химия, 2000.
\bibitem{Mironova98}
\textit{Миронова В.А., Соболев В.А., Цирлин А.М.} Оптимальное управление потоками сырья и готовой продукции путем выбора цен. // Автоматика и телемеханика, №2, 1998.
\bibitem{Mironova87}
\textit{Миронова В.А., Цирлин А.М.}  Предельные возможности и оптимальная организация регенеративного теплообмена. // Теплоэнергетика, -- 1987 -- №2 -- с. 32--36.
\bibitem{Mironova88}
\textit{Миронова В.А., Цирлин А.М., Самарин Ю.Б.} Термодинамический анализ процессов разделени  газовых смесей // Химическая промышленность. -- 1988 -- №8 -- с. 486-490.
\bibitem{Moloshnikov90}
\textit{Молочников Б.Э., Цирлин А.М.} Термодинамически -- оптимальные профили концентраций в задачах изотермического необратимого массопереноса // Теор. основы хим. технологии. -- 1990 -- №2 -- с. 191--197.
\bibitem{Orlov86}
\textit{Орлов В.А., Розоноэр Л.И.}  Оценки эффективности управляекмых термодинамических процессов на основе уравнений баланса энергии вещества и энтропии // Х Всесоюзное совещание по проблемам управления. М.: Наука, 1986.
\bibitem{Orlov85}
\textit{Орлов В.А., Руденко А.В.} Оптимальное управление в задачах о предельных возможностях необратимых термодинамических процессов (обзор) // Автоматика и Телемеханика, 1985, № 5, с. 7-41.
\bibitem{Petrov66}
\textit{Петров А.А.} Математическая модель рыночного равновесия // М.: Наука, 1966.
\bibitem{Petrov96}
\textit{Петров А.А.} Экономика. Модели. Вычислительный эксперимент // Наука, М., 1996.
\bibitem{Popkov}
\textit{Попков Ю.С.} Теория макросистем, равновесные модели. М.: УРСС, 1999.
\bibitem{Pontrjagin}
\textit{Понтрягин Л.С.} Математическая теория оптимальных процессов. -- М.: Физматлит, -- 1961.
\bibitem{Pospelov}
\textit{Поспелов И.Г.} Динамическое описание коллективного поведения на рынке // Математическое моделирование: Методы описания и исследования сложных систем // Ред. Самарский А.А., Моисеев Н.Н., Петров А.А. М.: Наука, 1989.
\bibitem{Prigogin}
\textit{Пригожин И., Дефей Р.}  Химическая термодинамика. -- М.: Наука, -- 1966.
\bibitem{Rozonoer}
\textit{Розоноэр Л.И.} Принцип максимума Л.С. Понтрягина в теории оптимальных систем. // АиТ. 1959. №№10, 11, 12.
\bibitem{Rozonoer73}
\textit{Розоноэр Л.И.} Обмен и распределение ресурсов (обобщенный термодинамический подход). // I-III. Автоматика и Телемеханика, 1973, № 5, сс. 115-132; № 6, сс. 65-79; № 8, сс. 82-103.
\bibitem{Rozonoer71}
\textit{Розоноэр Л.И., Малишевский А.В.} Модель хаотического обмена ресурсами и аналогии между термодинамикой и экономикой. // Всесоюзное совещание по проблемам управления. Рефераты докладов. 1971, сс. 207-209.
\bibitem{Rozonoer84}
\textit{Розоноэр Л.И., Руденко А.В., Цирлин А.М.} Использование методов оптимизации для оценки предельных возможностей абсорбционно-десорбционных циклов //  Теорет. основы хим.технологии. -- 1984 -- №3 -- с. 362--370.
\bibitem{Rozonoer80}
\textit{Розоноэр Л.И., Цирлин А.М.}  Об оптимальных термодинамических процессах //  VIII Всес. совещ. по проблемам управления. Тез. докл.  -- М. --  1980.  -- с. 75--77.
\bibitem{Rozonoer83}
\textit{Розоноэр Л.И., Цирлин А.М.}  Оптимальное управление термодинамическими системами //   Автоматика и телемеханика. -- 1983 -- №1. -- с. 70--79; -- №2. -- с. 88--101; -- №3.  -- с. 50--64.
\bibitem{Rudenko}
\textit{Руденко А.В., Орлов В.Н.} Предельные возможности необратимых термодинамических процессов: Обзор // Теплоэнергетика. -- 1984 -- №9 -- с. 68-70.
\bibitem{Sofiev}
\textit{Софиев М.А.} К расчету активной тепловой изоляции. // Теоретические основы химической технологии, -- 1988 -- №3 -- с. 150--157.
\bibitem{Sofieva}
\textit{Софиева Ю.Н., Цирлин А.М.} Условная оптимизация, методы и задачи. М.: УРСС, 144с.
\bibitem{Trofimov}
\textit{Трофимов В.В.} Геометрический анализ динамики больших   экономических систем // В книге Т. Пу <<Нелинейная  экономическая динамика>>, НИЦ <<Регулярная и хаотическая динамика>>, 2000 г, сс. 174-198.
\bibitem{Xeyvud}
\textit{Хейвуд Р.} Термодинамика равновесных процессов. -- М.: Мир. -- 1983.
\bibitem{Tsirlin02k}
\textit{Цирлин А.М.} Оптимальные процессы в необратимой термодинамике и экономике.-- М.: Физматлит, -- 2002.
\bibitem{Tsirlin00}
\textit{Цирлин А.М.} Условия оптимальности усредненных задач с нестационарными параметрами // Доклады РАН 2000 -- № 2 - с. 177--179.
\bibitem{Tsirlin01AiT}
\textit{Цирлин А.М.} Оптимальные процессы и управление в необратимой микроэкономике // Автоматика и Телемеханика. №5. 2001.
\bibitem{Tsirlin74TK}
\textit{Цирлин А.М.} Оптимизация в среднем и скользящие режимы в задачах оптимального управления // Изв. АН СССР. Техн. кибернетика. -- 1974 -- №2 -- с. 143--151.
\bibitem{Tsirlin74TOXT}
\textit{Цирлин А.М.}  Условия оптимальности пеpиодических установившихся pежимов технологических пpоцессов // Теоpет. основы хим. технологии.  -- 1974 -- №2 -- с. 43--50.
\bibitem{Tsirlin85}
\textit{Цирлин А.М.}  Оптимальные циклы и циклические режимы. -- М.: Энергоатомиздат, -- 1985.
\bibitem{Tsirlin91}
\textit{Цирлин А.М.} Оптимальное управление процессами необратимого тепло и массопереноса. // Изв. АН СССР. Серия Техническая кибернетика. 1991. №2. с.81-86.
\bibitem{Tsirlin92}
\textit{Цирлин А.М.} Условия оптимальности pешения усpедненных задач математического пpогpаммиpования. Доклады Академии наук, т.323, N1, 1992.
\bibitem{Tsirlin94}
\textit{Цирлин А.М.} Теpмодинамика экономических систем // Тpуды ИПС РАН. -- 1994 -- Т.1 -- с.64--78.
\bibitem{Tsirlin95}
\textit{Цирлин А.М.} Оптимальное управление обменом ресурсами в экономических системах // Автоматика и телемеханика. -- 1995 -- №3 -- с. 116--126.
\bibitem{Tsirlin97k}
\textit{Цирлин А.М.} Методы усредненной оптимизации и их приложения. М.: Физматлит, 1997.
\bibitem{Tsirlin99}
\textit{Цирлин А.М.} Второй закон термодинамики и предельные возможности тепловых машин. // Журнал технической физики, -- 1999 -- т.69, №1 -- с. 140--142.
\bibitem{Tsirlin03FM}
\textit{Цирлин А.М.} Оптимальные процессы в необратимой термодинамике и микроэкономике. М.:  Физматлит.  2003, 416с.
\bibitem{Tsirlin03N}
\textit{Цирлин А.М.} Необратимые оценки предельных возможностей термодинамических и микроэкономических систем. М.:  Наука.  2003, 349с.
\bibitem{Tsirlin00AiT}
\textit{Цирлин А.М.} Оптимизация деятельности посредника в условиях задержки поставок и платежей. // Автоматика и телемеханика,  № 3,  2000.
\bibitem{Tsirlin00}
\textit{Цирлин А.М.} Условия оптимальности усредненных задач с нестационарными параметрами. ДАН, 2000, т.374, №2, с.174-177.
\bibitem{Tsirlin01AiT}
\textit{Цирлин А.М.} Оптимальные процессы и управление в необратимой микроэкономике. //Автоматика и телемеханика, № 5, 2001,  с.159-170. 
\bibitem{Tsirlin02}
\textit{Цирлин А.М., Амелькин С.А., Амелькина М.А.} Модель производственной фирмы в открытой микроэкономической системе. // Математическое моделирование. -- 2002 -- т.14 -- №4 -- с.21--34.
\bibitem{Tsirlin98}
\textit{Цирлин А.М., Беляева Н.А.} Предельные возможности процессов теплообмена. // Теплоэнергетика, -- 1998 -- №9 -- с. 53-55.
\bibitem{Tsirlin01En}
\textit{Цирлин А.М., Казаков В.А.} Область реализуемости термодинамических систем заданной производительности. //Известия РАН, Энергетика, № 5, стр. 44-51, 2001.
\bibitem{Tsirlin97TOXT}
\textit{Цирлин А.М., Миронова В.А., Амелькин С.А.} Процессы минимальной диссипации // Теоретические основы химической технологии, -- 1997 -- т.31, №6 -- с. 649--658.
\bibitem{Tsirlin-&}
\textit{Цирлин А.М, Миронова В.А., Крылов Ю.М.} Сегрегированные процессы в химической технологии. М.: Химия, 1978.
\bibitem{Tsirlin04TOXT}
\textit{Цирлин А.М., Титова И.В.} Необратимые оценки минимальной работы для процессов разделения. // Теоретические основы химической технологии. № 3, 2004.
\bibitem{Shambodal67}
\textit{Шамбодаль П.} Развитие и приложение понятия энтропии. М.: Наука, 1967.  
%==============================================
\bibitem{Amelkin01}
\textit{Amelkin S.A., Tsirlin A.M.} Optimal Choice of Prices and Flows in a Complex Open Industrial System // Open Sys. \& Information Dyn. 8: 169--181, 2001.
\bibitem{Andresen77I}
\textit{Andresen B., Berry R.S., Nitzan A.,  Salamon P.} Thermodynamics in finite time: I. The step-Carnot cycle // Phys.Rev.А. - 1977 -- V. 15. №5 -- P. 2086--2093.
\bibitem{Andresen84}
\textit{Andresen B., Berry R.S., Ondrechen M.J., Salamon P.} Thermodynamics for processes in finite time // Acc. Chem. Res. -- 1984 -- V.17. №8 -- P. 266-271.
\bibitem{Andresen92}
\textit{Andresen B., Gordon J.M.} Optimal heating and cooling strategies for heat exchanges design. // J.Appl. Phys. N1, 1992, p.71-78.
\bibitem{Andresen83}
\textit{Andresen B., Rubin M.H., Berry R.S.}  Availability for finite-time processes. General theory and a model. // The J. of Phys. Chem. -- 1983 -- V.87, №15.
\bibitem{Andresen84a}
\textit{Andresen B., Salamon P.,  Berry R.S.} Thermodynamics in finite time. // Phys. Today, September, 1984, №62.
\bibitem{Andresen77}
\textit{Andresen B., Salamon P., Berry R.S.} Thermodynamics in finite time:  extremals for imperfect heat engines //  J. Chem. Phys. 1977. V. 66, №4, P. 1571--1577.
\bibitem{Andresen83a}
\textit{Andresen B.}  Finite-time thermodynamics. -- Copenhagen, -- 1983.
\bibitem{Ayres94}
\textit{Ayres R.U., Martinas K. A.} Non-equilibrium evolutionary economic   theory. - In P. Burley, J. Foster (eds.) Economics and thermodynamics: new perspectives on economic analysis. Kluwer Academic Publishers, Boston, 1994, pp.73-98.
\bibitem{Ayres95}
\textit{Ayres R.U., Martinas K.} Waste Potential Entropy: The Ultimate  Ecotoxic? - Economie Appliquee, t. XLVIII, No 2, 1995, pp. 95-120.
\bibitem{Ayres84}
\textit{Ayres R.U., Nair I.} Thermodynamics and Economics. -- Phisics Today, v.37, 1984, pp.~313--325.
\bibitem{Barrere80}
\textit{Barrere M.} Le role du temps daus I'optimisation des cycles thermodynamiques // Revue generale de thermique, 1980. №228. P. 995--1006.
\bibitem{Bejan96}
\textit{Bejan A.} Entropy generation minimization: the new thermodynamics of finite size devices and finite time process // J. Appl. Phys. 79, 1191-1218 (1996).
\bibitem{Bejan94}
\textit{Bejan A.} Entropy generation through heat and fluid flow. N.Y., Wiley, 1994.
\bibitem{Bejan84}
\textit{Bejan A.} Solutions Manual for Entropy Generation through Heat and Fluid Flow.  N.Y.,  Wiley, 1984.
\bibitem{Berry82}
\textit{Berry R.S., Andresen B.} Thermodynamic constraints in economic analisis // Sef- organization and dissipative structures: Applications in the physical and social sciences. Ed. By W.C. Schieve and P.M. Allen. University of Texas Press, Austin, Texas, 1982.
\bibitem{Berry99}
\textit{Berry R.S., Kasakov V.A., Sieniutycz S., Szwast Z. and Tsirlin A.M.} Thermodynamic Optimization of Finite Time Processes // Wiley, Chichester, 1999.
\bibitem{Brody85}
\textit{Brody A., Martinas K., Sajo K.} Essay on Macroecomomics. - Acta Oeconomica, v. 35, No. 3-4, 1985, pp. 337-343.
\bibitem{Brody94}
\textit{Brody A.} The Use of Thermodynamic Models in Economics. In P. Burley, J. Foster (eds.)  Economics and Thermodynamics: new perspectives on economic analysis. Kluwer Academic Publishers, Boston, 1994.
\bibitem{Bryant82}
\textit{Bryant J. A} Thermodynamic approach to economics. -- Energy Economics, v. 4, 1982, pp. 36-50.
\bibitem{Chen01}
\textit{Chen J., Yan Z., Lin G. and Andresen B.} On the Curzon-Ahlborn efficiency and its connection with the efficiencies of real heat engines // Energy Convers. Mgnt. 42, 173-181 (2001).
\bibitem{Chen99}
\textit{Chen L., Wu C. and Sun F.} Finite time thermodynamic optimization or entropy generation minimization of energy systems // J. Non-Equilib. Thermodyn. 24, 327-359 (1999).
\bibitem{Chiappori95}
\textit{Chiappori P.A.,} Perez-Castilio D., Verdier F. Spatial Competition in the banking system, localization, cross-subsides and reguration of interest rates.// European Economy Review v.39, pp. 889-919, 1995.
\bibitem{Curzon75}
\textit{Curzon F.L., Ahlburn B.} Efficiency of a Carnot engine at maximum power output. Amer.J. Physics. 1975. V.43. p.22-24.
\bibitem{DeVos95}
\textit{De Vos A.} Endoreversible thermoeconomics. - Energy Conversion Management, v. 36, No. 1, 1995, pp. 1-5.
\bibitem{DeVos97}
\textit{De Vos A.} Endoreversible Economics. - Energy Conversion nagement, v. 38, No. 4, 1997, pp. 311-317.
\bibitem{Dyke92}
\textit{Dyke C.} From entropy to economy a thorny path. - Advances in Human Ecology, v. 1, 1992, pp. 149-176.
\bibitem{Fromovitz65}
\textit{Fromovitz St.} Non -- Linear programming with randomisation. Management Sci. v.11, N 9, ser. A. 1965.
\bibitem{Georgescu-Roegen71}
\textit{Georgescu-Roegen N.}  The Entropy Law and the Economic Process. Harvard University Press, Cambridge, 1971.
\bibitem{Hoffman85}
\textit{Hoffman K.H., Watowich S.J. and Berry R.S.} // J. Appl. Phys. 1985. №58. P. 2125.
\bibitem{Holyst00}
\textit{Holyst J. A., Urbanowicz K.} Chaos control in economical model by time-delayed feedback method. - Physica A , v. 287, 3-4, 2000, pp. 587-598.
\bibitem{Hurwicz79}
\textit{Hurwicz L., Richter M.} An Integrability Condition with Applications to Utility Theory and Thermodynamics. -- Journal of Mathematical Economics, v. 6, 1979, pp. 7-14.
\bibitem{Ibrahim92}
\textit{Ibrahim O.M., Klein S.A., Mitchell J.W.} Effects of Irreversibility and Economics on the Performance of a Heat Engine. - Journal of Solar Energy Engineering, v. 141, 1992, pp. 267-271.
\bibitem{Klein71}
\textit{Klein M.A.} Theory of the banking firm.// Journal of Money.  Creditand Danking. vol. 3 pp. 205-218, 1971.
\bibitem{Krane87}
\textit{Krane R.J.} A second law analysis of the optimum design and operation of thermal energy storage systems. // Int. J. Heat Mass Transfer, vol.30, №1, 1987.
\bibitem{Landsberg}
\textit{Landsberg P.T. and Left H.S.} Thermodynamic cycles with nearly universal maximum-work efficiencies // J. Phys. A: Math. Gen. 22.
\bibitem{Lee92}
\textit{Lee W.Y. and Kim S.S.} // Energy. 1992. №17. P. 275.
\bibitem{Leff87}
\textit{Leff H.S.} Thermal efficiency at maximum work output: New results for old heat engines // Am. J. Phys. 55, 602-610 (1987).
\bibitem{Lichnerowicz71}
\textit{Lichnerowicz M., Lichnerowicz A.} Economie et The\-rmo\-dynamique: Un Modele dechange economique. - Economies et Societes, v. 5,1971.
\bibitem{Lichnerowicz70}
\textit{Lichnerowicz M.} Un modele dechange economique (economie et thermodynamique). - Annales de l'Institut Henri Poincare, No 2, 1970.
\bibitem{Long85}
\textit{Long N.V., Siebert H.} Lay-off Restraints, Employment Subsidies, and the Demand of Labor. - In  Optimal Control Theory and Economic Analysis, v. 2, ed. by G. Feichtinger. Amsterdam, 1985.
\bibitem{Lukacs89}
\textit{Lukacs J.} Once more about economic entropy. - Acta Oeconomica, v.  41, No 1-2, 1989, pp. 181-192.
\bibitem{Mantegna99}
\textit{Mantegna R.N., Palagyi Z., Stanley H.E.} Aplications of statistical mechanics to finance. - Physica A, v. 274, 1999, pp. 216-221.
\bibitem{Martinas89}
\textit{Martinas K.} About Irreversibility in Microeconomics. - Reserch Report (AHFT-89-1). Department of Low Temperature Phisics, Roland Eotvos University,  Budapest, 1989.
\bibitem{Martinas95}
\textit{Martinas K.} Irrever\-sible micro\-economics. - In K. Martinas, M. Moreau (eds.)  Complex Sys\-tems in Natu\-ral and Eco\-nomic Sciences, Matrafured, 1995.
\bibitem{Martinas00}
\textit{Martinas K.} Irreversible Microeconomics, Intern. Onsager-Workshop, Leiden, 2000. P.147-152.
\bibitem{Mironova94}
\textit{Mironova V., Tsirlin A., Kazakov V., Berry R.S.} Finite-time thermodynamics: Exergy and optimization of time-constrained processes. // J.Appl. Phys. 1994, №76, P. 629.
\bibitem{Mirowski89}
\textit{Mirowski P.} More Heat than Light. Economics as Social Physics, Physics as Nature's Economics. Historical perspectives on modern economics. Cambridge University Press, Cambridge, 1989.
\bibitem{Monti}
\textit{Monti M.} Deposit, credit and interest rate determination under alternative bankobjectives. // Methematicals methods of finance. Amsterdam: North-Holland, 1972.
\bibitem{Mozurkewicz}83
\textit{Mozurkewicz M. and Berry R.S.} Optimization of a heat engine based on a dissipative system // J.Appl. Phys., 1983. V. 54,  №7. P. 3651--3661.
\bibitem{Naka80}
\textit{Naka Y., Terashita M.} An intermediate heating and cooling method for a distillation column. // J. of Chem.Eng. of Japan. V.11, N 2, 1980.
\bibitem{Nicolis}
\textit{Nicolis G, Prigogine I.} Self-organization in nonequlibrium systems. // Jon Wiley\&Sons, 1977.
\bibitem{Novikov57}
\textit{Novikov I.I.} The efficiency of atomic power stations // At. Energ. 3 (11), 409 (1957); English translation in J. Nuclear Energy II 7, 25-128 (1958).№ 2, 2002.
\bibitem{Ondrechen81}
\textit{Ondrechen M.J., Andresen B., Mozurkewich M., Berry R.S.} Maximum work from a finite reservoir by sequential Carnot cycles.// Am.J. Phys. 49, 681 (1981).
\bibitem{Ondrechen80}
\textit{Ondrechen M.J., Berry R.S., Andresen B.} Thermodynamics in finite time: A chemically driven engine // J.Chem. Phys. 1980. V. 72, №9. P. 5118--5124.
\bibitem{Ondrechen80a}
\textit{Ondrechen M.J., Berry R.S., Andresen B.} Thermodynamics in finite time: Processes with temperature-dependent chemical reactions // J.Chem. Phys. 1980. V. 73, №11, P. 5838--5843.
\bibitem{Orlov90}
\textit{Orlov V.N. and  Berry R.S.} Power output from an irreversible heat engine with a nonuniform working fluid. // Phys.Rev. 1990. A. №12, P. 7230.
\bibitem{Orlov89}
\textit{Orlov V.N.} Analytical solutions in optimal control of cyclic heat transfer processes. // Systems Science, vol.15, №1, 1989.
\bibitem{Pathria}
\textit{Pathria R.K., Nulton J.D., Salamon P.} Carnot-like processes in finite time. II. Applications to model cycles.
\bibitem{Proops83}
\textit{Proops J.L.R.} Organization and dissipation in economic systems. // Journal of Social and Biological Structures, v. 6,1983, pp. 353-366.
\bibitem{Rubin70}
\textit{Rubin M.H.} Optimal configuration of a class of irreversible heat engines. c.~I,~II // Phys.Rev.A. 1970.  V. 19, №3. P. 1272.
\bibitem{Salamon81}
\textit{Salamon P. and Nitzan A.} Finite time optimizations of a Newton's law Carnot cycle // J.Chem. Phys. 1981. V. 74, №6. P. 3546--3560.
\bibitem{Salamon82}
\textit{Salamon P., Band Y.B., Kafri O.}  Maximum power from a cycling working fluid. // J. Appl. Phys. 53 (1), January 1982.
\bibitem{Salamon01}
\textit{Salamon P., Hoffman K.H., Schubert S., Berry R.S. and Andresen B.} What conditions make minimum entropy production equivalent to maximum power production? // J. Non-Equibri. Thermodyn. 26, (2001).
\bibitem{Salamon80}
\textit{Salamon P., Nitzan A., Andresen B. and Berry R.S.} Minimum entropy production and the optimization of heat engines // Phys. Rev. A 21, 2115-2129 (1980).
\bibitem{Salamon01a}
\textit{Salamon P., Nulton J.D., Siragusa G., Andresen T.R. and Limon A.} Principles of control thermodynamics //  Energy, The Int. J, 26, 2001.
\bibitem{Salamon99}
\textit{Salamon P.} Physics versus engineering of finite-time thermodynamic models and optimizations // In: Thermodynamic Optimization of Complex Energy Systems, Eds: A. Bejan and E. Mamut, Kluwer Academic Publishers, Dordrecht, The Netherlands, 421-424, 1999.
\bibitem{Salop79}
\textit{Salop S.} Monopolistic competition with outside goods // Bell Journal of Economics, vol. 10, pp. 141-156, 1979.
\bibitem{Samuelson60}
\textit{Samuelson P.A.} Extension of the LeChatelier Principle. // Econometrica, v. 28, N 2, 1960.
\bibitem{Samuelson72}
\textit{Samuelson P.A.} Maximum Principle in Analytical Economics // The Am. Econ. Rev. v. B 2, p. 249-262, 1972.
\bibitem{Shambadal57}
\textit{Shambadal P.} Les Centrales Nuclearis, Armand Colin, Paris, 1957.
\bibitem{Sieniutycz77}
\textit{Sieniutycz S.,Berry  R.S.} Thermal Mass and Thermasl Inteeria in Fluids -- A Comparison of Hypoheses. // Open systemm \& information dynamics. -- V4 -- N1 -- 1977.
\bibitem{Sieniutycz90} \textit{Sieniutycz} 
Finite-Time Thermodynamics and Thermoeconomics // Sieniutycz S. and Salamon P.~Taylor \& Francis, 1990.
\bibitem{Spirkl}
\textit{Spirkl W., Ries H.} Optimal finite-fime endoreversible processes // Physical rev. E. -- 1995. -- V.52, N4. -- P.~3455--3459.
\bibitem{Tatarinow93}
\textit{Tatarinow A.W., Tsirlin A.M.} Dynamics of Heat Transfer... // Thermal Enginering. 1993, 2, p. 38-41.
\bibitem{Tolman48}
\textit{Tolman R.C., Fine P.C.} On the Irreverseible Production of Entropy. Rev. of modern Phys. v. 20, № 1, 1948, p. 51-77.
\bibitem{TsirlinK03}
\textit{Tsirlin A., Kazakov V.} Chapter <<Irreversibility factor and limiting performance of financial systems (thermodynamic approach)>>, published in <<Advances in Mathematics Research>> V.5, 2003, pp.  47-77, by Nova  Science.
\bibitem{Tsirlin01}
\textit{Tsirlin A.M., Amelkin S.A.} Dissipation and Conditions of Equilibrium for an Open Microeconomic System // Open Sys. \& Information Dyn. 8: 157--168, 2001.
\bibitem{TsirlinA03}
\textit{Tsirlin A.M., Andreev D.A., Mogutov V.A., Kazakov V.A.} Optimal thermostatting. Int. J. Thermodynamics, 2003, vol. 6 (No. 2),  pp. 79-84.
\bibitem{Tsirlin01-1}
\textit{Tsirlin A.M., Kazakov V., Kolinko N.A.} Irreversibility and Limiting Possibilities of Macrocontrolled Systems: I. Thermodynamics // Open Sys. \& Information Dyn. 8: 315--328, 2001.
\bibitem{Tsirlin01-2}
\textit{Tsirlin A.M., Kazakov V., Kolinko N.A.} Irreversibility and Limiting Possibilities of Macrocontrolled Systems: II. Microeconomics // Open Sys. \& Information Dyn. 8: 329--347, 2001.
\bibitem{Tsirlin00}
\textit{Tsirlin A.M., Kazakov V.} Maximal work problem in finite-time thermodynamics // Phys. Rev. E. № 1. 2000.
\bibitem{Tsirlin94}
\textit{Tsirlin A.M., Kazakov V.A., Berry R.S.} Finite-time  thermo\-dina\-mics: limiting performance of rectification and minimal entropy production in mass transfer // J. of Ph.Chem. 1994. №98. P. 3330--3336.
\bibitem{TsirlinK04Var}
\textit{Tsirlin A.M., Kazakov V.A.} Extremal principles and limiting possibilities of open thermodynamic and economic systems. // Variational and extremum principles in macroscopic systems,    S. Sieniutycz, H. Farkas (eds.), Kluwer Academic Publishers.  2004.
\bibitem{TsirlinK04PC}
\textit{Tsirlin A.M., Kazakov V.A.} Irreversible work of separation and heat-driven separation. // J.Phys. Chem. B 2004. 108. 6035-6042. 
\bibitem{TsirlinK02}
\textit{Tsirlin A.M., Kazakov V.A.} Realizability Areas for Thermodynamic Systems with Given Productivity. J. Non-Equilib. Thermodyn. 2002, vol.27, pp 91-103.
\bibitem{Tsirlin98}
\textit{Tsirlin A.M., Mironova V.A., Amelkin S.A., Kazakov V.A.} Finite-time thermodynamics: Conditions of minimal dissipation for thermodynamic process with given rate // Physical Review E. 1998. V.~58. №1.
\bibitem{TsirlinSofiev98}
\textit{Tsirlin A.M., Sofiev M.A., Kazakov V.} Finite-time thermodynamics. Active potentiostatting // J. Phys. D: Appl. Phys. 31 (1998) 2264-2268.
\bibitem{TsirlinK04}
\textit{Tsirlin A.M., Kazakov V.A., Kolinko N.A.} A Minimal Dissipation Type-Based Classification in Irreversible Thermodynamics and Microeconomics. Europ.Phys.Jorn. B. 35, 2003, pp.565-570.
\bibitem{Ville51}
\textit{Ville J.} The Existence Conditions of a Total Utility Function // Rev. Economics Studies. -- V.19. -- 1951. -- P.~123--128.
\bibitem{VonNeumann45}
\textit{Von Neumann J. A} Model of General Economic Equilibrium. - Review of Economic Studies, v. 3, 1945, pp. 1-9.
\bibitem{Yan92}
\textit{Yan Z., Chen J.} // Int.J. Energy Environment Economics 1992. №2. P. 63.
\end{thebibliography}



%\end{document}